**中华人民共和国国防科学技术工业委员会**（简称“**国防科工委**”），是已撤销的[中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[组成部门](../Page/国务院组成部门.md "wikilink")。

## 沿革

1982年5月10日，由[中国人民解放军国防科学技术委员会](../Page/中国人民解放军国防科学技术委员会.md "wikilink")、[国务院国防工业办公室和中央军委科学技术装备委员会合并成立](../Page/国务院国防工业办公室.md "wikilink")，其工作受国务院和[中央军委的双重领导](../Page/中央军委.md "wikilink")，管理各有关工业部门的国防科研、军品生产和军品外贸。1998年3月10日机构改革时，原国防科工委改组为[中国人民解放军总装备部](../Page/中国人民解放军总装备部.md "wikilink")，另成立一个属政府部门的国防科工委。原管理国防工业的职能、[国家计委国防司的职能](../Page/国家计委.md "wikilink")，以及各军工总公司承担的政府职能，统归新组建的国防科学技术工业委员会管理；同时将各军工总公司改组为若干企业集团；并保留了[国家航天局和](../Page/国家航天局.md "wikilink")[国家原子能机构](../Page/国家原子能机构.md "wikilink")。

2008年3月15日，[第十一届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十一届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")《第十一届全国人民代表大会第一次会议关于国务院机构改革方案的决定》，批准《国务院机构改革方案》。方案规定：“组建[工业和信息化部](../Page/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")。将[国家发展和改革委员会的工业行业管理有关职责](../Page/中华人民共和国国家发展和改革委员会.md "wikilink")，国防科学技术工业委员会核电管理以外的职责，[信息产业部和](../Page/中华人民共和国信息产业部.md "wikilink")[国务院信息化工作办公室的职责](../Page/国务院信息化工作办公室.md "wikilink")，整合划入工业和信息化部。组建[国家国防科技工业局](../Page/国家国防科技工业局.md "wikilink")，由工业和信息化部管理。[国家烟草专卖局改由工业和信息化部管理](../Page/国家烟草专卖局.md "wikilink")。不再保留国防科学技术工业委员会、信息产业部、国务院信息化工作办公室。”\[1\]\[2\]\[3\]

## 原主要职能

  - 国防科工委要与[中央军委](../Page/中央军委.md "wikilink")[有关部门配合](../Page/有关部门.md "wikilink")，负对军事装备的生产供应、科研规划的制定和组织实施
  - 研究制定国防科技工业和军品转民用发展的方针、政策和法规，制定国防科技工业及行业管理规章
  - 组织管理国防科技工业的质量、标准、重大科研项目及其推广工作
  - 拟定核、航天、航空、船舶、兵器工业的产业和技术政策、发展规划，对其实施行业管理
  - 负责国家核电站建设、同位素生产和民用爆破器材生产流通的行政管理
  - 组织管理国防科技工业的对外交流与国际合作，负责军工企事业单位的军品出口管理

## 主要機構設置

辦公廳、政策法規司、綜合計劃司、財務司、系統工程司、科技質量司、民品發展司、民爆器材監督管理局、國際合作司、人事教育司等。[国家航天局](../Page/国家航天局.md "wikilink")、[国家原子能机构對外代表國家](../Page/国家原子能机构.md "wikilink")，對內也作為國防科學技術工業委員會的下屬機構。

## 委托管理单位

  - [中国国防科技工业企业管理协会](../Page/中国国防科技工业企业管理协会.md "wikilink")
  - [中国和平利用军工技术协会](../Page/中国和平利用军工技术协会.md "wikilink")
  - [中国工程物理研究院](../Page/中国工程物理研究院.md "wikilink")
  - [北京理工大学](../Page/北京理工大学.md "wikilink")
  - [北京航空航天大学](../Page/北京航空航天大学.md "wikilink")
  - [哈尔滨工业大学](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")
  - [哈尔滨工程大学](../Page/哈尔滨工程大学.md "wikilink")
  - [南京航空航天大学](../Page/南京航空航天大学.md "wikilink")
  - [南京理工大学](../Page/南京理工大学.md "wikilink")
  - [西北工业大学](../Page/西北工业大学.md "wikilink")
  - [中北大学](../Page/中北大学.md "wikilink")
  - [西南科技大学](../Page/西南科技大学.md "wikilink")

## 军工企业

  - [中国核工业集团公司](../Page/中国核工业集团公司.md "wikilink")
  - [中国核工业建设集团公司](../Page/中国核工业建设集团公司.md "wikilink")
  - [中国航天科技集团公司](../Page/中国航天科技集团公司.md "wikilink")
  - [中国航天科工集团公司](../Page/中国航天科工集团公司.md "wikilink")
  - [中国航空工业集团公司](../Page/中国航空工业集团公司.md "wikilink")
  - [中国船舶工业集团公司](../Page/中国船舶工业集团公司.md "wikilink")
  - [中国船舶重工集团公司](../Page/中国船舶重工集团公司.md "wikilink")
  - [中国兵器工业集团公司](../Page/中国兵器工业集团公司.md "wikilink")
  - [中国兵器装备集团公司](../Page/中国兵器装备集团公司.md "wikilink")
  - [中国电子科技集团公司](../Page/中国电子科技集团公司.md "wikilink")

## 部门规章

  - [国防科学技术工业委员会行政复议实施办法](../Page/国防科学技术工业委员会行政复议实施办法.md "wikilink")
    2000年6月2日 2007年2月7日
    [1](http://www.gov.cn/ziliao/flfg/2007-04/11/content_578394.htm)
  - [国防科学技术工业委员会听证规则](../Page/国防科学技术工业委员会听证规则.md "wikilink") 2006年12月25日
    [2](http://www.gov.cn/ziliao/flfg/2007-04/06/content_573382.htm)

## 历任主任

1.  [陈　彬](../Page/陈彬.md "wikilink")
2.  [丁衡高](../Page/丁衡高.md "wikilink")
3.  [曹剛川](../Page/曹剛川.md "wikilink")
4.  [劉積斌](../Page/劉積斌.md "wikilink")
5.  [張雲川](../Page/張雲川_\(1946年\).md "wikilink")
6.  [张庆伟](../Page/张庆伟.md "wikilink")（2007年8月－2008年3月）

## 参考文献

## 外部链接

  - [中华人民共和国工业和信息化部](https://web.archive.org/web/20081108231236/http://www.miit.gov.cn/)

## 参见

  - [中央军事委员会科学技术委员会](../Page/中央军事委员会科学技术委员会.md "wikilink")
  - [中华人民共和国工业和信息化部](../Page/中华人民共和国工业和信息化部.md "wikilink")
      - 工信部管理的国家局：[国家国防科技工业局](../Page/国家国防科技工业局.md "wikilink")
      - 工信部对外保留的国家局牌子：[国家航天局](../Page/国家航天局.md "wikilink")、[国家原子能机构](../Page/国家原子能机构.md "wikilink")

{{-}}

[Category:国务院国防科技工业主管部门](../Category/国务院国防科技工业主管部门.md "wikilink")
[中华人民共和国国防科学技术工业委员会](../Category/中华人民共和国国防科学技术工业委员会.md "wikilink")
[Category:第9届国务院组成部门](../Category/第9届国务院组成部门.md "wikilink")
[Category:第10届国务院组成部门](../Category/第10届国务院组成部门.md "wikilink")
[Category:中国航天机构](../Category/中国航天机构.md "wikilink")
[Category:中国核技术](../Category/中国核技术.md "wikilink")
[Category:2008年撤销的政府机构](../Category/2008年撤销的政府机构.md "wikilink")
[Category:1998年建立的政府机构](../Category/1998年建立的政府机构.md "wikilink")

1.
2.
3.